
\chapter{Модель конкурирующих сетей}\label{AdversarialNetworks}
	\section{Сверточные нейронные сети}
		Сверточные нейронные сети — это нейронные сети, специально спроектированные для того, чтобы учитывать структурные особенности объектов, которые подаются им на вход. Наиболее эффективно подобные сети работают с объектами-изображениями (идея подобных нейронных сетей возникла при анализе зрительной коры животных). Стандартная сверточная нейронная сеть состоит из цепочки сверточных слоев, которые используются для автоматического выделения признаков, и нескольких полносвязных слоев, которые используются для решения поставленной задачи, например, классификации изображений (рис.~\ref{fig:lenet-5}).

        \begin{figure}[h]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\linewidth]{images/lenet-5.pdf}\\
            \end{center}
            \caption{Архитектура сверточной сети LeNet-5 для классификации цифр.}
           	\label{fig:lenet-5}
        \end{figure}

        \noindent
        Первая операция в сверточном слое — это 3D свертка с несколькими различными фильтрами, параметры которых обучаются. Дальше к полученным картам признаков применяется нелинейное преобразование (в общем случае это может быть любая дифференцируемая функция, например, ReLU: $f(x) = \max(0, x)$~\cite{nair2010rectified}). После этого может производиться локальная нормализация данных:
        \[ y_{ijk} = x_{ijk}\left(\kappa + \alpha\sum_{t\in G(k)} x_{ijt}\right)^{-\beta} \]
        Это просто $L_2$ нормализация некоторого подмножества карт признаков $G(k)$. И в конце производится субдискретизация с выбором максимума, либо среднего в окне (рис.~\ref{fig:convolution}).

        \begin{figure}[h]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\linewidth]{images/convolution1.png}\\
            \end{center}
            \caption{Базовая структура сверточного слоя.}
           	\label{fig:convolution}            
        \end{figure}
        \noindent
        Обучение сверточных сетей производится с помощью стохастического градиентного спуска или его модификаций. Производные по параметрам сети вычисляются по правилу дифференцирования сложной функции с помощью хорошо известного метода обратного распространения ошибки.

	\section{Конкурирующие сети}
		Большинство подходов к решению задачи генерации фотореалистичных изображений используют для задания вероятностного распределения графические модели (\cite{hinton2006fast}, \cite{salakhutdinov2009deep}, \cite{eslami2014shape}). Подобные модели зачастую оказываются неэффективными из-за необходимости проведения приближенных процедур вывода, а также использования Марковских цепей для генерации выборки. Недавно предложенная модель конкурирующих сетей~\cite{goodfellow2014generative} позволяет выучивать сложные распределения, а также генерировать выборки произвольного размера используя только вычислительно эффективный алгоритм обратного распространения ошибки для нейронных сетей.

		На интуитивном уровне модель конкурирующих сетей работает следующим образом: одновременно обучаются две сети, генеративная сеть $G$ и дискриминативная сеть $D$. Сеть $G$ принимает на вход случайный шум и выдает на выходе изображение. Сеть $D$ принимает на вход изображение и выдает на выходе вероятность того, что это изображение настоящее, а не было сгенерировано сетью $G$. При этом сеть $D$ обучается как можно лучше разделять изображения на настоящие и нет, а обучение сети $G$ заключается в максимизации вероятности сети $D$ сделать ошибку. В качестве жизненной аналогии такого процесса обучения можно привести работу фальшивомонетчиков и полиции. Команда фальшивомонетчиков (генеративная модель) производит поддельные купюры, а полиция (дискриминативная модель) пытается отличать поддельные купюры от настоящих. Подобная конкуренция вынуждает каждую из сторон совершенствовать свои методы до тех пор, пока поддельные купюры не станут неотличимыми от настоящих.

		\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/advnets-learning.png}
	        \end{center}
	        \caption{Модельный пример того, как обучаются конкурирующие сети. Одновременно обновляется дискриминативная сеть $D$ (синяя пунктирная линия) так, чтобы различать объекты из распределения данных $p_{data}$ (черная точечная линия) и распределения, порождаемого генеративной сетью $p_g$ (зеленая сплошная линия). Нижняя горизонтальная линия соответствует области из которой генерируются выборки из модельного распределения $p_z$. Горизонтальная линия выше — это область определения данных, куда отображаются модельные объекты с помощью сети $G$. На рисунке (a) изображена ситуация, когда модель уже практически обучилась: распределение $p_g$ похоже на распределение $p_{data}$, а сеть $D$ достаточно точно классифицирует объекты. На рисунке (b) изображена та же модель после выполнения внутреннего цикла алгоритма: сеть $D$ стала оптимально классифицировать объекты. На рисунке (c) изображена модель после обновления параметров сети $G$: градиент сети $D$ направляет сеть $G$ в области, которые с высокой вероятностью будут классифицироваться как настоящие данные. На рисунке (d) изображена финальная модель после нескольких итераций: $p_g = p_{data}$, $D(x) = 0.5$.}
	        \label{fig:algo-advnets}
	    \end{figure}

		Формально подобную модель можно записать в виде следующей минимакс игры:

		\begin{align*}
			G, D \leftarrow \min_G\max_D \left( \mathbb{E}_{x \sim p_{data}(x)}\left[\log D(x)\right] + \mathbb{E}_{z \sim p_z(z)}\left[\log\left(1 - D\left(G\left(z\right)\right)\right)\right] \right)
		\end{align*}

		\noindent
		Здесь $z$ — это некоторые модельные данные (случайный шум), $p_z(z)$ — это модельное распределение, выборки из которого подаются на вход сети $G$. $x$ — объекты из распределения данных $p_{data}(x)$, из которого сеть $G$ учится генерировать выборки. $G, D$ — в общем случае могут быть произвольными дифференцируемыми функциями, но мы будет рассматривать только ситуации сверточных нейронных сетей. Через $p_g$ в дальнейшем будем обозначать распределение, задаваемое сетью $G$. Стоит отметить, что в ситуации, когда $G$ и $D$ произвольные функции, решению подобной минимакс задачи соответствует пара $D(x) = 0.5$, $p_g = p_{data}$, причем решать данную задачу можно с помощью алгоритма~\ref{alg:advnets}, с единственным условием, что сеть $D$ на каждой итерации должна достигать своего точного максимума. На практике, конечно, никаких теоретических гарантий нет, так как мы параметризуем функции и не можем больше гарантировать нахождения точного решения. Поэтому, в частности, авторы статьи использовали гипер-параметр $K = 1$, так как это ведет к уменьшению вычислительных затрат. В качестве модельного распределения $p_z$ обычно используется равномерное распределение $U[-1, 1]$. Модельная иллюстрация работы алгоритма~\ref{alg:advnets} приведена на рис.~\ref{fig:algo-advnets}.

		\begin{algorithm}[h]
			\caption{Стохастический градиентный спуск для обучения конкурирующих сетей. Шаг градиентного спуска может быть выполнен с помощью любого стандартного алгоритма. Авторы статьи в своих экспериментах использовали метод инерции~\cite{polyak1964some}. В данной работе использовался метод Adam~\cite{kingma2014adam}.}
			\begin{algorithmic}[1]
			\Require {Общее количество итераций: $T$, количество итераций для сети $D$: $K$, модельное распределение $p_z(z)$}
			\Ensure {Обученные параметры нейронных сетей $\theta_d, \theta_g$}
			\For {$t = 1 .. T$}
				\For {$k = 1 .. K$}
					\State {сгенерировать выборку $\{z_i\}_{i=1}^n$ из модельного распределения $p_z(z)$}
					\State {сгенерировать выборку $\{x_i\}_{i=1}^n$ из распределения данных $p_{data}(x)$}
					\State {обновить сеть $D$, сделав шаг по стохастическому градиенту:
							 \begin{align*}\nabla_{\theta_d}\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[\log D\left(x_i; \theta_d\right) + \log \left(1 - D(G(z_i; \theta_g); \theta_d)\right)\right]\end{align*}}
				\EndFor
				\State {сгенерировать выборку $\{z_i\}_{i=1}^n$ из модельного распределения $p_z(z)$}
				\State {обновить сеть $G$, сделав шаг по стохастическому антиградиенту:
					\begin{align*}-\nabla_{\theta_g}\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[\log \left(1 - D\left(G(z_i; \theta_g); \theta_d\right)\right)\right]\end{align*}}
			\EndFor
			\end{algorithmic}
			\label{alg:advnets}
		\end{algorithm}

		\noindent
		Модель конкурирующих сетей на сегодняшний день является одной из лучших моделей для генерации фотореалистичных изображений (пример изображений, полученных с помощью этой модели можно увидеть на рис.~\ref{fig:advnets-faces}). Стоит отметить, что обучение конкурирующих сетей достаточно сложный и нестабильный процесс, который становится тем сложнее и нестабильнее, чем более глубокие сети используются в модели. Большое внимание при обучении стоит уделять синхронизации сетей $D$ и $G$. Если сеть $D$ будет недостаточно близка к оптимуму, то распределение, порождаемое сетью $G$ может начать смещаться в произвольную сторону, необязательно соответствующую распределению $p_{data}$. Если же сеть $D$ будет обучена слишком хорошо, то она будет практически на всех объектах выдавать значения вероятностей близкие к 0 или к 1, что приведет к очень маленьким значениям градиентов и, как следствие, значительному уменьшению скорости обучения сети $G$. 

		\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/faces1.png}
	            \hspace{20pt}
	            \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/faces2.png}            
	        \end{center}
	        \caption{Примеры изображений, полученных с помощью модели конкурирующих сетей, реализованной в рамках данной работы.}
	        \label{fig:advnets-faces}
	    \end{figure}

		Эти проблемы были частично решены Дентоном, Чинталой и др.~\cite{denton2015deep}, которые предложили использовать Лаплассовскую пирамиду конкурирующих сетей, что позволило, не изменяя сложности каждой отдельной модели генерировать фотореалистичные картинки высокого разрешения. Несколько позже, Радфольд, Метц и др.~\cite{radford2015unsupervised} предложили несколько важных практических рекомендаций, которые позволили сильно стабилизировать конкурирующее обучение и сделали возможным обучение более глубоких моделей. Перечислим здесь эти рекомендации, так как в данной работе конкурирующее обучение было реализовано с использованием большинства из них:
		\begin{itemize}
			\item Заменить все операции субдискретизации на операции свертки с соответствующим шагом (дробным для генеративной сети).
			\item Использовать батч-нормализацию~\cite{ioffe2015batch} как в дискриминативной, так и в генеративной сети.
			\item Не использовать полносвязные слои.
			\item Использовать функцию активации ReLU~\cite{nair2010rectified} в генеративной сети (за исключением последнего слоя, который использует Tanh).
			\item Использовать функцию активации LeekyReLU~\cite{maas2013rectifier} для всех слоев дискриминативной сети.
		\end{itemize}